---
title: "SQ ราคาดิ่งเหวแบบนี้ต้องวิเคราะห์เชิงลึก"
slug: "/117"
date: "2018-02-08T08:38:38.000Z"
description: "หลังจากที่ราคาหุ้น SQ ดิ่งแบบต้องร้องขอชีวิต นักลงทุนหลายๆคนก็เสียหายอย่างหนัก"
image: "./images/mining-excavator-1736289_1280_1_sqrkxh.jpg"
featured: false
draft: false
tags: ["การก่อสร้าง","หุ้นรายตัว","การลงทุน","การประเมินมูลค่า","sq"]
---

หลังจากที่ราคาหุ้น SQ ดิ่งแบบต้องร้องขอชีวิต นักลงทุนหลายๆคนก็เสียหายอย่างหนัก

แต่นักลงทุนที่มีหลักการก็ควรจะมาประเมิณอีกทีว่าตัวธุรกิจนั้นยังมีความน่าสนใจหรือไม่ เพราะบางทีการที่ราคาลงมาขนาดนี้ก็ทำให้มีความปลอดภัยในการลงทุนมากขึ้น ถ้ามันเติบโตได้จริงๆ

ลองมาดูรายละเอียด SQ กันดีกว่า
.
โครงการปัจจุบันมี Backlog ประมาณ 36,000 ลบ.

- แม่เมาะ 7 Backlog 1,800 ลบ. หมดสัญญาปี 63
- แม่เมาะ 8 Backlog 20,811 ลบ. เริ่มลงเครื่องจักรหนัก 1Q2561 หมดสัญญาปี 69
- เหมืองดีบุก Backlog 3,672 ลบ. เริ่ม 1Q2561 หมดสัญญาปี 66
- หงสา Backlog 10,338 ลบ. หมดสัญญาปี 69

งานขนดินอาจจะเสร็จก่อนสัญญาได้ หลังจากนั้นจะไม่สามารถรับรู้รายได้ แต่งานถ่านหินจะต้องทำครบสัญญา

![](./images/h07bk1zyiipfuubud2vc.jpg)

..

แม่เมาะ 8 มี GP ดีสุด (ประมาณ 50%) เพราะว่าปัจจุบันยังไม่ได้ลงเครื่องจักรหนัก ยังเป็นงานขนดินอยู่ แต่หลังจากลงเครื่องจักรค่าเสื่อมก็จะเข้ามาทำให้เดาว่าน่าจะมี GP ลดลง ต้องมาดูผลประกอบการต่อไปว่าจะมี GP ปกติประมาณเท่าไหร่

ส่วนหงสามี GP 30% ไม่น่าเปลี่ยนแปลง

โครงการดีบุกที่จะเริ่มดำเนินการ 1Q2561 ก็ยังไม่รู้ว่าจะมี GP เท่าไหร่ ก็ต้องลองดู

แต่ทั้งหมดแล้วเมื่อดู NPM ของบริษัท คิดว่าน่าจะอยู่ราวๆ 10 - 13%

โครงการทั้งหมดไม่รวมแม่เมาะ 8 ค่าเสื่อมปัจจุบันของบริษัทอยู่ที่ปีละ 600 ลบ. ซึ่งเมื่อดูจากทรัพย์สินที่ต้องหักค่าเสื่อม จะเหลืออยู่อีก 3,600 ลบ. แปลว่าค่าเสื่อมจะหมดลงราวๆปี 2565

ส่วนแม่เมาะ 8 จะต้องลงทุนหนักช่วงต้นปี 61 ทำให้ค่าเสื่อมจะเข้ามาเพิ่มประมาณปีละ 700 ไปอีก 10 ปี

ส่วนนี้ต้องลองดูลึกๆอีกทีว่าช่วงไหนกำไรดีๆ ช่วงไหนค่าเสื่อมค่อยๆทะยอยหมด

..

โครงการอนาคต

- หงสาเฟสต่อจากปัจจุบัน ไม่แน่ชัดว่าปีใด
- แม่เมาะ 9 มูลค่าโครงการราว 40,000 ลบ. ประกาศผลประมูลภายใน มีนาคม 2561 SQ ไม่ควรได้งานนี้เพราะจะต้องเพิ่มทุนแน่นอน
- แม่เมาะ 10 ประมูลช่วง ปี 68-69 มูลค่าโครงการใกล้เคียงกับแม่เมาะ 9 SQ ควรจะต้องได้โครงการนี้ และสามารถนำสินทรัพย์ที่เหลือจากโครงการแม่เมาะ 7-8 มาใช้ต่อได้

..

สรุปคือภาพรวมก็ไม่ได้ดูแย่อะไร ราคาปัจจุบันอยู่ที่ 4.5 บาทต่อหุ้น ทำให้ PE อยู่ต่ำเพียง 10 เท่า ซึ่งยังไม่ได้รวมการดำเนินงานของเหมืองดีบุกและแม่เมาะ 8 ด้วยซ้ำ

แต่ก็ต้องกลับมาคิดอีกทีว่าบางทีการที่ PE ต่ำก็มีเหตุผลของมันอยู่

คือการที่จะมีโครงการใหม่มาให้ประมูลแต่ละครั้งก็เกิดขึ้นไม่บ่อย ไม่เหมือนรับเหมาก่อสร้าง ดังนั้นหากพลาดงานสัก 1 - 2 โครงการนี่ก็น่าจะทำให้บริษัทแย่ได้เหมือนกัน

ปัจจุบันมี backlog ประมาณ 9 ปี ด้วย PE 10 เท่า ก็ดูแล้วสมเหตุสมผลดี มันคงไม่มีอะไรเลวร้ายไปกว่านี้มากนัก

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)
